APEC峯會共同宣言流產 華耿耿於懷 京官圖闖主辦國外交部 影響「主席聲明」內容

2018年11月19日

APEC峯會共同宣言流產 華耿耿於懷
京官圖闖主辦國外交部
影響「主席聲明」內容

中國國家主席習近平與美國副總統彭斯在亞太經合組織經濟領袖會議上與其他領袖合影。美聯社

亞太經合組織（APEC）領袖峯會昨日落幕，因中美就貿易問題針鋒相對無法形成共識，使峯會無依慣例發共同宣言，為APEC峯會有史以來首次。主辦國巴布亞新幾內亞將發「主席聲明」代之。外媒透露，前天有中國外交官「硬闖」巴新外交部，要見部長帕托（Rimbink Pato），欲影響聲明內容，終被巴新警方阻攔逐客，中方外交官悻悻而去。中國外交部否認事件，指有人「散播謠言」。

一連兩天的APEC峯會昨閉幕，巴新國總理奧尼爾昨在閉幕記者會上表示，因出席領袖未能在共同宣言上就世界貿易組織改革等問題達成共識，以及中美兩大國對聲明文本表述有很大分歧，導致峯會慣有的共同宣言難產，「整個世界為此感到擔憂」。他將以東道國身份代表全體成員，發表「主席聲明」代替。

巴新外長拒見 糾纏2分鐘

這是APEC自從1993年有峯會以來，首次未能發表共同宣言。加拿大總理杜魯多表示，包括中美在內，幾個國家對宣言草稿有關貿易字眼意見分歧。路透社引一名參與峯會談判的外交官稱，中國外長王毅反對美國要求在共同宣言草稿中，加入反對「不公平貿易行為」、改革世貿組織的段落；他指中美在這個問題上互相指摘，主席無法彌合分歧，「中國對以世貿為名指摘其有不公平貿易行為，感到憤怒」。

儘管共同宣言流產，但中方仍對東道國將發佈的「主席聲明」耿耿於懷。澳洲媒體及法新社昨引述三個消息來源稱，峯會開幕當日（17日），四名出席峯會的中國外交官試圖闖入巴新國外交部，要見部長帕托，希望影響巴新正在草擬中的主席聲明內容。「他們企圖闖入後，警方在外長辦公室外嚴陣以待。」消息人士說，當時在辦公室的帕托拒絕見中方人員，「外長獨自與中方進行協商不恰當，中方對此明白。」

亞太經合組織領袖非正式會議圓桌會議，首次未能發表共同宣言。

被指恃強霸凌 京斥謠言

澳洲廣播公司指，四名中國外交官被拒入內後，強行闖進帕托的辦公室，在內擾攘約兩分鐘，終被警方到場驅離。事件成為APEC成立30年來首次；有輿論以「恃強霸凌」形容北京。中國外交部國際經濟司長王小龍昨在記者會上否認事件，指有關報道是「別有用心的人散播謠言，目的是挑撥中國與巴布亞新幾內亞的關係」，又指中方與巴新一直保持非常良好的聯繫和溝通。巴新外長帕托則低調應回應記者說：「這並不是問題。」

中國國家主席習近平昨日在APEC峯會正式會議發言時重申，保護主義和單邊主義思潮抬頭，多邊貿易體制受到衝擊，各經濟體應旗幟鮮明抵制保護主義。他並回應了世貿組織改革的問題，強調「改革的目的應該是讓其更好發揮作用，堅持多邊貿易體制的核心價值和基本原則，而不是推倒重來」，世界應該引導經濟全球化朝着更加開放、包容、普惠、平衡、共贏的方向發展。

路透社/法新社/澳洲廣播公司

下一則
下一則
習近平彭斯「走廊外交」分半鐘

習近平彭斯「走廊外交」分半鐘
馬爾代夫新總統斥一帶一路帶來巨債
恐明年被中國全面掌控
中美分歧累共同宣言流產

華乜撚

包唔包埋馬拉印尼歐美澳加嘅華?